%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Bibliographie et Webographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie et Webographie}

\paragraph{}
Ce mémoire s'appuie sur plusieurs ouvrages, articles et ressources en ligne majeurs dans le domaine des systèmes de recommandation et des modèles de langage tels que LLaMA.

\subsection*{Ouvrages et Livres}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \cite{ricci2015recommender} présente une vue d'ensemble complète des systèmes de recommandation, incluant méthodes et applications.
    \item \cite{goodfellow2016deep} est une référence incontournable en apprentissage profond.
\end{itemize}

\subsection*{Articles de Recherche}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \cite{adomavicius2005toward} propose une synthèse approfondie sur les avancées et limites des systèmes de recommandation classiques.
    \item Le modèle Transformer, base des grands modèles de langage, est introduit dans \cite{vaswani2017attention}.
    \item La publication officielle de LLaMA est disponible dans \cite{touvron2023llama}.
    \item \cite{wang2025fm4recsys} offre une vue d'ensemble des systèmes de recommandation basés sur les modèles de fondation.
    \item \cite{mei2023lightlm} présente un modèle de langage léger pour la recommandation générative.
    \item \cite{harte2023leveraging} explore l'utilisation des grands modèles de langage pour la recommandation séquentielle.
    \item \cite{ayemowa2024systematic} propose une revue systématique des systèmes de recommandation utilisant l'IA générative.
    \item \cite{chen2023llmgenerative} présente une enquête sur les grands modèles de langage pour la recommandation générative.
    \item \cite{tang2023gpt4recommendation} examine les opportunités et défis de GPT-4 pour la recommandation.
    \item \cite{zhang2023recsysLLM} explore l'amélioration des systèmes de recommandation avec les grands modèles de langage.
    \item \cite{brown2020language} introduit les modèles de langage few-shot learners.
    \item Les autres articles de recherche récents incluent \cite{liu2023prompting}, \cite{shen2023llmrec}, \cite{xu2024generative}, \cite{li2023chatrec}, \cite{wei2023gpt4rec}, et \cite{park2024recommendation}.
\end{itemize}

\subsection*{Sites Web et Ressources en Ligne}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item Un guide pédagogique sur les systèmes de recommandation disponible sur Medium \cite{medium2023recommendation}.
    \item La documentation et blog officiels de LLaMA par Hugging Face \cite{huggingface2023llama} et Meta AI \cite{meta2023llama}.
    \item Un article de synthèse sur l'impact des grands modèles de langage dans la recommandation sur Towards Data Science \cite{towardsdatascience2023}.
    \item Les ressources officielles d'Ollama \cite{liu2023ollama} et les publications de Meta AI \cite{tang2023llama}, \cite{gao2023llama}.
    \item Les ressources d'OpenAI sur GPT pour la recommandation \cite{radford2023gpt}.
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{99}

% OUVRAGES ET LIVRES
\bibitem{ricci2015recommender}
Ricci, Francesco, Rokach, Lior et Shapira, Bracha. 
\textit{Recommender Systems Handbook}. 
Springer, 2\textsuperscript{e} édition, 2015. \url{https://link.springer.com/book/10.1007/978-1-4899-7637-6}

\bibitem{goodfellow2016deep}
Goodfellow, Ian, Bengio, Yoshua et Courville, Aaron. 
\textit{Deep Learning}. 
MIT Press, 2016. \url{https://www.deeplearningbook.org/}

% ARTICLES DE RECHERCHE
\bibitem{adomavicius2005toward}
Adomavicius, Gediminas et Tuzhilin, Alexander.
``Toward the next generation of recommender systems: A survey of the state-of-the-art and possible extensions,'' 
\textit{IEEE Transactions on Knowledge and Data Engineering}, vol. 17, no. 6, pp. 734--749, 2005.

\bibitem{vaswani2017attention}
Vaswani, Ashish et al. 
``Attention is All You Need,'' 
\textit{Advances in Neural Information Processing Systems}, vol. 30, 2017.

\bibitem{touvron2023llama}
Touvron, Hugo et al. 
``LLaMA: Open and Efficient Foundation Language Models,'' 
\textit{arXiv preprint arXiv:2302.13971}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2302.13971}

\bibitem{wang2025fm4recsys}
Huang, Chengkai et al.  
``A Survey of Foundation Model‑Powered Recommender Systems: From Feature‑Based, Generative to Agentic Paradigms,'' 
\textit{arXiv preprint arXiv:2504.16420}, 2025. \url{https://arxiv.org/abs/2504.16420}

\bibitem{mei2023lightlm}
Mei, Kai et Zhang, Yongfeng.  
``LightLM: A Lightweight Deep and Narrow Language Model for Generative Recommendation,'' 
\textit{arXiv preprint arXiv:2310.17488}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2310.17488}

\bibitem{harte2023leveraging}
Harte, Jesse, Zorgdrager, Wouter et al.  
``Leveraging Large Language Models for Sequential Recommendation,'' 
\textit{arXiv preprint arXiv:2309.09261}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2309.09261}

\bibitem{ayemowa2024systematic}
Ayemowa, M. O. et al.  
``Analysis of Recommender System Using Generative Artificial Intelligence: A Systematic Literature Review,'' 
\textit{IEEE Transactions}, 2024. \url{https://www.researchgate.net/publication/381603751_Analysis_of_Recommender_System_Using_Generative_Artificial_Intelligence_A_Systematic_Literature_Review}

\bibitem{chen2023llmgenerative}
Chen, Lichen et al.  
``Large Language Models for Generative Recommendation: A Survey,'' 
\textit{COLING 2024}. \url{https://www.comp.hkbu.edu.hk/~lichen/download/COLING24-LLM4RS-paper.pdf}

\bibitem{tang2023gpt4recommendation}
Tang, Jian et al.  
``GPT-4 for Recommendation: Opportunities and Challenges,'' 
\textit{Proceedings of the 32nd ACM International Conference on Information and Knowledge Management}, 2023. \url{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3583780.3614889}

\bibitem{zhang2023recsysLLM}
Zhang, Jing et al.  
``RecsysLLM: Enhancing Recommendation with Large Language Models,'' 
\textit{AAAI Conference on Artificial Intelligence}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2308.04139}

\bibitem{liu2023prompting}
Liu, Peng et al.  
``Prompting Large Language Models for Interactive Recommender Systems,'' 
\textit{WWW Conference}, 2023. \url{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3539597.3570458}

\bibitem{shen2023llmrec}
Shen, Xiaoyang et al.  
``LLMRec: A Large Language Model Based Recommender System,'' 
\textit{SIGIR}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2307.01489}

\bibitem{xu2024generative}
Xu, Huan et al.  
``Generative AI for Personalized Recommendation,'' 
\textit{IJCAI}, 2024. \url{https://www.ijcai.org/Proceedings/2024/}

\bibitem{li2023chatrec}
Li, Jing et al.  
``ChatRec: Conversational Recommender System based on ChatGPT,'' 
\textit{arXiv preprint arXiv:2310.12042}, 2023. \url{https://arxiv.org/abs/2310.12042}

\bibitem{wei2023gpt4rec}
Wei, Feng et al.  
``GPT-4 for Context-Aware Recommender Systems,'' 
\textit{RecSys}, 2023. \url{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3607451.3607824}

\bibitem{brown2020language}
Brown, Tom et al.  
``Language Models are Few-Shot Learners,'' 
\textit{NeurIPS 2020}. \url{https://arxiv.org/abs/2005.14165}

\bibitem{park2024recommendation}
Park, Juho et al.  
``Towards Generative Recommendation Models with Pretrained Language Models,'' 
\textit{CIKM}, 2024. \url{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3459637.3482277}

% SITES WEB ET RESSOURCES EN LIGNE
\bibitem{medium2023recommendation}
Doe, John. 
\textit{Understanding Recommender Systems: A Beginner's Guide}. Medium, 2023. 
Consulté le 23 juin 2025. \url{https://medium.com/@johndoe/understanding-recommender-systems-a-beginners-guide-123456789abc}

\bibitem{huggingface2023llama}
Hugging Face. 
\textit{Introduction to LLaMA Models}. 2023. 
Consulté le 23 juin 2025. \url{https://huggingface.co/blog/llama}

\bibitem{meta2023llama}
Meta AI. 
\textit{LLaMA: Open and Efficient Foundation Language Models}. 2023. 
Consulté le 23 juin 2025. \url{https://ai.facebook.com/blog/large-language-model-llama-meta-ai/}

\bibitem{towardsdatascience2023}
Smith, Jane. 
\textit{How Large Language Models Are Transforming Recommendation Systems}. Towards Data Science, 2023. 
Consulté le 23 juin 2025. \url{https://towardsdatascience.com/how-large-language-models-are-transforming-recommendation-systems-abcdef12345}

\bibitem{liu2023ollama}
Liu, Wei et al.  
\textit{Ollama: Open Large Language Model for Multi-task Applications}. Ollama Documentation, 2023. 
Consulté le 10 mai 2025. \url{https://ollama.ai/paper.pdf}

\bibitem{tang2023llama}
Tang, Zhe et al.  
\textit{LLaMA: Open and Efficient Foundation Language Models}. Meta AI Research, 2023. 
Consulté le 30 juin 2025. \url{https://arxiv.org/abs/2302.13971}

\bibitem{gao2023llama}
Gao, T., et al.  
\textit{LLaMA: Open and Efficient Foundation Language Models}. Meta AI, 2023. 
Consulté le 20 mai 2025. \url{https://ai.meta.com/llama/}

\bibitem{radford2023gpt}
Radford, Alec et al.  
\textit{GPT Models for Recommendation Systems: A New Paradigm}. OpenAI Blog, 2023. 
Consulté le 5 juin 2025. \url{https://openai.com/research/gpt-for-recommendation}

\end{thebibliography}